中國「新鴉片戰爭」 新中國「鴉片戰爭」

川普雖然是商人，但是，只從金錢觀點，觀察貿易大戰，就完全失焦了，中國旅美學者文昭，把這場戰爭命名為「新鴉片戰爭」，極為中肯。長期以來，「兩個中國」的歷史教科書，基於激發民族主義精神，把這二場發生在1840年和1856年的兩次鴉片戰爭，用鴉片來定義始末，認為英國人是為了向中國傾銷鴉片，毒化中國人，才引發戰爭，然後簽訂不平等的《南京條約》。

其實，這個觀點並不正確，真正引發戰爭的原因是「不公平貿易」，就像今天的美中貿易一樣，中美貿易逆差擴大，向中國嚴重傾斜，歷史上，中英貿易也是如此。

林則徐在虎門燒掉私菸，只是鴉片戰爭引爆點，真正的原因是貿易不公，從歷史來看，19世紀初期到中葉，百年來，鴉片並非違禁品，美國以及歐陸國家，吸食鴉片的上流社會人士，相當普遍，格蘭道爾所塑造的神探福爾摩斯，就是一位鴉片上癮者。

在美國，鴉片則是良藥，西方國家和中國開始通商以來，就發現歐洲購買中國貨物多，而中國購買洋貨少，就像乾隆皇帝，面對英國特使馬歇爾尼時所說：「中國百物豐饒，無須向洋夷購買，給洋人到天朝做生意，是皇帝的恩賜。」於是，雙邊貿易逆差越來越大，一直到英國東印度公司把鴉片賣到中國，發現清國高官和貴族，甚至八旗軍人，都喜歡這東西，這才把歐洲不斷流入中國的白銀，倒流到歐洲，使貿易互利，稍稍平衡。

偏偏，中國又限制貿易地區，並指定少數商行，逼到走私猖獗，當時，滿清朝廷對鴉片看法分歧，主張開放鴉片，並在中國自己種植一派，和主張禁絕鴉片一派，堅持不下，後來，林則徐為了強勢禁菸，被流放新疆，證明了官方主張開放鴉片這一派，在朝廷佔了上風。

第一次鴉片戰爭後7年，1851年，打著基督教旗號的太平天國革命爆發，1856年，第二次鴉片戰爭爆發，歷史教科書說：「這次戰爭是因為清國官員，登上亞羅號搜捕海盜，卻扯下英國國旗，導致開戰。」而法國加入戰爭原因：是法國神父馬賴，在廣西西林縣傳教時，被中國人所殺，法國要求當時兩廣總督葉名琛道歉，卻遭受葉名琛拒絕，導致法國加入聯軍，一起修理中國。

認真而言，亞羅號事件，只是戰爭導火線，主因還在於：歐洲國家對中國官方不遵守條約，相當感冒，中國官員對洋人依照條約所提要求，習慣拖延戰術，就好像現在的中國，自2001年加入世貿組織後，只是選擇性，遵守世貿法規，對於不利中國發展的法律，就當作不知道，甚至用拖延戰術，所以，入世貿後15年，中國還被歐盟排除市場准入，絕對有原因，中國官方經常以國情不同，對外國築起貿易壁壘，這是典型政治干預經濟。

5月初，美國在世貿提出對中國的《301條款》，中國也立刻對美國提出反擊，甚至抨擊，美國才是貿易保護國家，這些話使川普大為光火，並揚言：如果世貿組織仍然裝聾作啞，一心偏向中國，美國將不惜退出世貿組織。前不久，聯合國人權理事會，點名批判美國對墨西哥偷渡者隔離的作法，違反人權，但是，卻對中國侵害維權律師，以及對新疆，西藏人民的種族迫害，視若無睹。

川普因而說：「只要中國勢力入侵的國際組織，幾乎成了糞坑」，所以美國決定退出，可見，中國利用國際組織，甚至用金錢買主席大位，只為了美化形象，並非為了遵守國際規則，促成世界更美好。

《南京條約》簽訂後，貿易逆差問題，仍然沒有解決，五個通商口岸的洋貨，滯銷沒人買，但是，鴉片銷售卻獨樹一幟，結果對其他物品，造成排擠作用，核心問題，在於中國人對洋貨排斥，這是文化差異問題，短期無解，中國對國際條約缺乏認知，心裡想：只要簽個字，就可以過關，簽約事後就開始耍賴。

這種情形一直到今天，中國文化並沒有改變多少，台商在中國，簽了一大堆約定，全部是廢紙。所以，中國商場上習慣用現金，不用支票，因為整體社會信用度普遍不佳，需要互信為基礎的共享經濟，在中國全部破產，就是一個例子。

第一次鴉片戰爭後，《南京條約》規定：中方應該開放口岸城市，讓洋人居住，但是，中國長期以來，討厭華洋雜處，寧願把香港割讓給英國人自居，給老外治外法權，也不願履行開放居住，其次，許多傳教士在南方遭受迫害，甚至被暗殺，中國官方也暗中支持排洋活動，這兩個問題，長期無法解決，最終走向戰爭。

1857年12月30日，英法聯軍攻入廣州，1858年1月5日，兩廣總督葉名琛被英軍逮捕後，送到加爾各答，第二年，葉名琛獄中絕食而死。但是，戰爭並沒有結束，美俄公使也加入聯軍，四國公使約定北上，找清帝國簽約算帳。

這時候，南方太平天國鬧革命，北方是洋人逼境，清帝國政權岌岌可危，1858年4月，英法聯軍攻擊大沽砲台，6月，美俄扮演中間調解者，率先和清國簽訂《中美天津條約》，和《中俄天津條約》，不久後即簽定《中法天津條約》，《中英天津條約》，並且約定隔年6月換約，英法聯軍才離開。

1859年6月，美英法公使到達大沽口，要求到北京換約被拒絕，雙方再度發生衝突，這一次戰爭，清國打了第一次勝戰，卻招來更大報復，1859年9月，聯軍戰敗消息，傳到英法兩國，英法兩國決定再增加兵力，組織一個25,000人的遠征軍，1860年春天，遠征軍在上海會合，開始北上，攻陷舟山，大連，大沽口，佔領天津，清國派出特使，兩國展開議和，但是，咸豐皇帝認為：英法所開出的條件太苛刻，拒絕和談，決定再戰，9月，清國又想和談，咸豐皇帝避走熱河，北京無人管理，10月，聯軍從安定門進入北京，火燒圓明園，最後，清國簽訂《北京條約》，並且交換《天津條約》。

這次戰爭中，俄羅斯趁火打劫，要求清國重新訂定邊界，簽訂《璦琿條約》，中國一口氣失掉150萬平方公里土地。

第二次鴉片戰爭，清國已經顯露敗象，為了找洋人協助搞定太平天國之亂，洋人開出「必須履約」條件，才肯幫忙。35年後，中日甲午戰爭爆發，日本人也趁虛而入，欺負中國，但是，戰爭並沒有打醒清國腦袋。

1899年，河北發生教案，信仰基督的信徒，和不信基督的農民發生流血衝突，1900年，戊戌變法失敗，慈禧太后企圖殺害光緒皇帝，遭受西方國家阻擋，慈禧懷恨在心，於是，鼓動排外運動的山東「義和拳」，自稱刀槍不入，被引進北京，在慈禧面前表演神功，成為慈禧利用的排外工具，排洋運動掀起，造成傳教士和教堂被毀，最終導致八國聯軍，清國命運已經走到末路。

歷史殷鑑其實不遠。六月中，李克強跑了一趟歐洲，希望把歐盟西方國家拉到中方陣營，一起對抗美國，沒想到卻碰壁，梅克爾告訴李克強：「不要把美國的事情扯進來。」

李克強應該多讀歷史，他似乎忘了一百多年前的八國聯軍往事，中國進入世貿後，在歐洲用低價聘請偷渡的中國移民工人，大量製造成衣，以劣幣驅逐良幣，破壞市場，義大利政府稱：中國貿易手段為「黃禍」，中國崛起後，在歐洲大事購買葡萄園和工廠，甚至收購港口，從事走私逃稅。歐洲也是貿易受害國，在這次貿易戰爭中，歐洲因為成為中國鋼鋁轉口地方，也被美國制裁，但是，西方國家理念相近，吵架也不會傷和氣，中國卻要求歐盟一起抗美，李克強會不會想太多。

吉林大學金融學院院長李曉，用14,000字的文章，分析這一次美中貿易戰爭，李曉說：「如果中國決定持續打，不想和解，桌上籌碼越堆越高，卻沒有反省自己，長期對國際法規漠視，不願開放市場，只想用忽悠的方法過關，就像咸豐皇帝，一次小勝利，卻以為中國最厲害，最後的結果就是亡黨亡國而已。」

比較不同的是：這次貿易戰爭，力挺中國的義和團不見了，反而一面倒支持美國，就好像鴉片戰爭中，在岸上看熱鬧的中國農民，看到中國船艦被擊垮，就拍手叫好。

被矇在鼓裡的中國底層人民的確無辜，一百多年前，東印度公司的義律，在開戰前告訴英國女王說：「戰爭不是懲罰中國農民，而是針對迂腐的清國朝廷」。現在中國翻牆網民，清一色狂酸習大王，po文說：「我們堅持對美國開打貿易戰，大家勒緊腰帶，在所不惜，並以實際行動，力挺中國共產黨，也不要害怕打輸，萬一打輸，廣東人民全體同意，願意最先割地給美國。」山東網民一看po文，心裡急了，加碼po文說：「不要割讓廣東，廣東太有錢，應該先割讓山東才對，因為山東現在最窮。」

中國人民力挺，用自願「割地行動」，力挺加碼開戰，習大王的中國崛起大夢，勢必成為一場惡夢。

香港願意為中國犧牲

歷史真係好正

歷史一直重現
香港有希望有第二次解放

大紀元文章

你班港獨又反黨

支持習大大打到底
不能丟人現眼

我相信今鋪成個廣東甚到支南都甘願為民瀆犧牲！！！！

而家係咪打緊「晶片戰爭」?

你地打啦⋯⋯好悶呀.gif

比D時間..

就算中國幾抵屌都好，唔該唔好將鴉片形容做良藥

鴉片戰爭係中國一方嘅說法
貿易戰爭係西方嘅說法

我哋明白呢啲叫法嘅原因都足以警醒自己
唔好妄自菲薄

其實今日好應該追名：

ISIS啟蒙戰爭！！！

歷史不斷重現 因為中共唔願意面對

邊個你哋？

乜野我哋?

屌你老母

廣東人民全體同意，願意最先割地給美國。」山東網民一看po文，心裡急了，加碼po文說：「不要割讓廣東，廣東太有錢，應該先割讓山東才對，因為山東現在最窮。」

美國:「好, 不過我要地 唔要人, 廣東,山東我全部都要, 但廣東人, 山東人全部死番去 大陸其他省份唔該, 我唔想統治垃圾種族」

所以大英帝國同葡萄牙帝國一早有解決方法
就係只係要個港口就夠

中國人垃圾到, 完全無人想統治佢地
西方國家 殖民 成個印度/南亞/非洲, 但無一個國家想殖民全中國

我哋咪啫係香港人囉，屌你班連登仔同大陸班契弟一撚樣杯弓蛇影

虎門幾時燒iphone

大陸人最鍾意扮香港人，番大陸做番契弟啦